\chapter{Funcionais Lineares com Produto Interno}

  As aplicações lineares com contradomínio em $\reals$
  são também chamadas de \emph{funcionais (lineares)}.
  Dado um vetor $\vector{a} \in \reals^n$,
  podemos definir o functional
  \begin{equation*}
    \functionarray{f_{\vector{a}}}{\reals^n}{\reals}{\vector{v}}{\innerproduct{\vector{a}}{\vector{v}}}.
  \end{equation*}
  Por outro lado,
  os funcionais lineares de $\reals^n$ em $\reals$
  são todos da forma
  \begin{equation*}
    \functionarray{f}{\reals^n}{\reals}{(v_1, \dotsc, v_n)}{a_1 v_1 + \dotsb + a_n v_n}
  \end{equation*}
  para $a_1, \dotsc, a_n \in \reals$ adequados.
  Portanto,
  podemos associar a $f$ o vetor
  $\vector{a} = (a_1, \dotsc, a_n)$,
  de modo que
  $f = f_{\vector{a}}$.
  Ou seja,
  \begin{equation*}
    f(\vector{v})
    =
    \innerproduct{\vector{a}}{\vector{v}}.
  \end{equation*}
  Assim,
  aplicar a transformação $f$ é o mesmo que fazer o produto interno com o vetor $\vector{a}$.
  Neste caso,
  a repesentação matricial de $f$ é a matriz linha
  \begin{equation*}
    \matrixrepresentation{f}
    =
    \matrixrepresentation{a_1 & \hdots & a_n}.
  \end{equation*}
  E o núcleo de $f$ é o conjunto dos vetores ortogonais a $\vector{a}$:
  \begin{equation*}
    \kernel{f}
    =
    \setsuchthat{\vector{v} \in \reals^n}{\vector{v} \perp \vector{a}}.
  \end{equation*}

  {\input{02/04/01_matrix_lines}}
  {\input{02/04/02_matrix_inversion}}
